[
    [
        [
            {
                "question" : "באיזה גיל הופך אזרח למלש\"ב?",
                "answers" : [
                    "מי שמלאו לו 17 שנים לפי לוח השנה העברי.",
                    "מי שמלאו לו 16.5 שנים לפי לוח השנה הלועזי.",
                    "מי שמלאו לו 16.5 שנים לפי לוח השנה העברי.",
                    "מי שמלאו לו 17 שנים לפי לוח השנה הלועזי."
                ],
                "rightAnswer" : "2"
            }
        ],
        [
            {
                "question": "סעיף 3 עוסק בהתייצבות לרישום. סמן את המשפט הנכון:",
                "answers": [
                    "רק פוקד יכול לקרוא בצו למלש\"ב, במקום ובזמן שקבע.",
                    "פוקד או מי שהוא הסמיך לכך יכול לקרוא בצו למלש\"ב או יוצא-צבא.",
                    "פוקד או מי שהוא הסמיך לכל יכול לקבוע את המקום ובזמן להתייצבות לרישום.",
                    "פוקד או מי שהוא הסמיך לכך יכול לקרוא בצו למלש\"ב או יוצא-צבא ולקבוע את זמן ההתייצבות בלבד.",
                    "תשובות ב’ וג’ נכונות."
                ],
                "rightAnswer": "4"
            }
        ],
        [   
            {
                "question" : "מלש\"ב או יוצא-צבא שהתייצב לרישום ובדיקות רפואיות לא יוכל לקבל צו לפי סעיף 12 לחש\"ב – נכון או לא נכון?",
                "answers" : [
                    "נכון, הסעיף מתייחס למי שלא התייצב בלבד.",
                    "לא נכון, ייתכן כי על אף שביצע בדיקה רפואית לא סוכם פרופיל והמלש\"ב לא התייצב לזימון לבדיקה רפואית חוזרת או לא העביר מסמכים רפואיים.",
                    "לא נכון, ייתכן כי סירב לבצע ראיון אישי, מבחנים או בדיקות רפואיות.",
                    "תלוי אם הוא מלש\"ב או יוצא-צבא."
                ],
                "rightAnswer" : "1"
            }
        ],
        [
            {
                "question": "הראל נרשם למסלול ההסדר. הוא התקשר לשאול למה אורך שירותו ארוך יותר מהקבוע בחוק. מה תענה לו הנציגה?",
                "answers": [
                    "אורך שירותך ארוך יותר מחברך לאור גילך או מצבך המשפחתי.",
                    "שכנראה חלה טעות, והיא תשלח לתקן את אורך שירותו.",
                    "עליה להפנותו לאיגוד ישיבות ההסדר.",
                    "מסלול ההסדר דורש עפ\"י חוק תוספת של 12 חודשים על חובת השירות, ולכן משך שירותו ארוך יותר."
                ],
                "rightAnswer": "3"
            }
        ],
        [
            {
                "question": "איזה אוכלוסיות לא נקראות לשירות לפי סעיף 36?",
                "answers": [
                    "כל מוסלמי.",
                    "לאום ערבי.",
                    "צ’רקסים/דרוזים/נוצרים.",
                    "שומרונים."
                ],
                "rightAnswer": "1"
            }
        ]
    ], 
    [   
        [
            {
                "question" : "מהן תקופות בלתי נמנות?",
                "answers" : [
                    "תקופות בהן טיפול במלש\"ב עוכב בגלל המערכת",
                    "התקופות לפני גיוס המלש\"ב ולאחר סיום שירותו",
                    "תקופות בהן התעכב גיוסו של מלש\"ב לא באשמת המערכת",
                    "התקופות בהן היה המלש\"ב בהליכי הצו הראשון וזימונים אחרים"
                ],
                "rightAnswer" : "2"
            }
        ],
        [
            {
                "question" : "הלני עודה חדשה מצרפת. היא עלתה לארץ וקיבלה מעמד אזרחי כאשר הייתה בת 17.5 בתאריך 01.03.2020. ממתי יתחשב סעיף ה-20 שלה?",
                "answers" : [
                    "שנתיים מיום העלייה שלה כי היא עולה חדשה אז סעיף 20 עד 01.03.2022.",
                    "סעיף 20 יתחשב כרגיל שנתיים מגיל 18 עברי כי עלתה לפני גיל 18.",
                    "לא ניתן לחשב סעיף 20 כי לא מציון תאריך הלידה שלה."
                ],
                "rightAnswer" : "1",
                "explanation": "נכון! הלני עלתה לפני גיל 18, ולכן סעיף 20 שלה יתחשב כמו של שאר האוכלוסייה - כלומר עד גיל 20 עברי."
            }
        ],
        [
            {
                "question": "מיכאל עולה חדש בארה\"ב שמחויב בגיוס מפאת גיל ההגעה שלו. מיכאל נולד בתאריך עברי ולועזי 12.04.1999 (כ\"ו ניסן התשנ\"ט) כך שהיום הוא בן 22. מיכאל עלה לארץ וקיבל מעמד אזרחי בתאריך 01.03.2019. <br/> <br/> עד איזה תאריך סעיף ה-20 של מיכאל? באיזה אופן מחשבים את השנים למניין סעיף 20?",
                "answers": [
                    "שנה ראשונה מתחילה בגיל 20 שלו ב- 12.04.2019, שנה שנייה מתחילה ב- 12.04.2020, שנה שלישית מתחילה ב- 12.04.2021.",
                    "שנה ראשנה מתחילה בגיל 18 של מיכאל כלומר ב- 10.04.2017, שנה שנייה שלו תהיה עד 12.04.2018. ושנה שלישית מתעריך העלייה שלו 01.03.2019.",
                    "שנה ראשונה מתחילה ממועד העלייה שלו בתאריך 01.03.2019 שנה שנייה מתחילה בתאריך 01.03.2020, שנה שלישית מתחילה בתאריך 01.03.2021."
                ],
                "explanation": "נכון! אופן חישוב השנים יעשה במקרה זה לפי תאריך העלייה מפני שמיכאל עלה לאחר גיל 18.",
                "rightAnswer": "2"
            },
            {
                "question": "בהמשך לשאלה הבאה (ניתן לחזור אחורה): <br/> <br/> תאריך הגיוס של מיכאל נקבע לתאריך 24.04.2021. לפי תאריך גיוס זה- האם הוא נדרש בקיצור שירות או פטור?",
                "answers": [
                    "הוא זכאי לקיצור שירות, אך לא לפטור, מפני שתאריך גיוסו נחשב בשנה השלישית למניין סעיף 20.",
                    "לא נדרש לפטור - הוא מחויב בגיוס מפאת גיל.",
                    "כן, הוא זכאי לפטור מפני שיש חריגה של יותר משנה מהשנה השלישית לקריאה לשירות."
                ],
                "explanation": "נכון! לפי חישוב השנים שנעשה בשאלה קודמת השנה השלישית של מיכאל מתחילה ב01.03.2021 ונגמרת ב01.03.2022. ה24.04.2021 נמצא עדיין בטווח של השנה השלישית ולכן נדרש בקיצור של 55 ימים.",
                "rightAnswer": "0"
            }
        ],
        [
            {
                "question" : "מלש\"בית ילידת הארץ שנולדה בתאריך 03.02.1999 יוצבה לגיוס לתאריך 12.09.2018. בתאריך 04.09.2018 קבע הרופא כי היא אינה כשירה לגיוס מבחינה רפואית ונקבע לה פרופיל 24 זמני ל-6 חודשי זמניות. כיצד יש להאריך סעיף 20 במקרה זה?",
                "answers" : [
                    "יש להוסיף עוד 6 חודשים למניין סעיף 20 ולהאריך את תום השנה השנייה כך שתגמר באפריל 2020, מפני שזאת הארכה שמתרחשת בעת השנה השנייה.",
                    "בפרופיל 24 הזמן קופא, יש לקבל אישור על מנת להאריך את סעיף 20 לאחר השנה השלישית.",
                    "יש לייצב את המלש\"בית לגיוס עתידי לאחר תום חודשי הזמניות על מנת להימנע מחריגה כי בשלב זה לא חורגת מסעיף 20."
                ],
                "rightAnswer" : "0"
            }
        ],
        [
            {
                "question": "טוהר מלש\"בית שאושרה למעמד בת מהגרים, הסדירה מעמדה בתאריך 17.01.2014 לפני גיל 16.5 ולכן בוטל זימונה לצו ראשון. היא יצאה מהארץ והוארכה ל-11 חודשים בסטטוס. כעבור 11 חודשים הוארכה מבלי לבדוק שהות בחו\"ל וכאמור חזרה לארץ מס' ימים לפני תום תקופת ההארכה בתאריך 08.12.2014. לאור תקלה חוזרת לא נבדק האם היא עומדת בתנאים ושוהה בחו\"ל כפי שהמעמד דורש והוארך לה סטטוס באופן אוטומטי. טוהר ילידת הארץ ותאריך הלידה שלה 01.07.1997.<br>מה תאריך תום סעיף 20 המקורי של טוהר?",
                "answers": [
                    "17.01.2016",
                    "01.07.2017",
                    "17.12.2016",
                    "08.12.2016"
                ],
                "rightAnswer": "1"
            },
            {
                "question": "בהמשך לשאלה הקודמת (ניתן לחזור אחורה) <br/> <br/> לאור בקשתה ועמידתה בתנאים אושרה טוהר למעמד בן מהגרים. לאור תקלה חוזרת לא נבדק האם היא עומדת בתנאים שהמעמד דורש והוארך לה סטטוס באופן אוטומטי. הסטטוס הוארך כך שטוהר נחשבה בת מהגרים עד לתאריך 19.09.2020 למרות שלא עמדה בתנאים. כיצד יש לפעול עכשיו?",
                "answers": [
                    "טוהר זכאית לפטור כי נמצאת כבר בחריגה של מעל שנה בשנה השלישית.",
                    "יש לבקש מטוהר בקשה אישית ועל סמך כך להאריך סעיף 20.",
                    "יש לקצר לה שירות על כל משך הזמן בו הוארך הסטטוס באופן שגוי.",
                    "יש להאריך סעיף 20 על כל תקופת היותה בסטטוס בת מהגרים וכך ניתן לגייסה ללא קיצור."
                ],
                "rightAnswer": "0"
            }
        ],
        [
            {
                "question": "מהו משך הטיפול לבקשות חריגות להצטרפות למסלולים השונים?",
                "answers": [
                    "חודש",
                    "3 חודשים",
                    "4 חודשים",
                    "6 חודשים"
                ],
                "rightAnswer": "1"
            }
        ]
    ],
    [
        [
            {
                "question": "דני היה אמור להתגייס ליעד יח\"ש בתאריך 01.01.2020 אבל לא התייצב למועד גיוסו. כמה זמן יש ללשכה להכריז על דני כמשתמט? ומי הסמכות להחלטה?",
                "answers": [
                    "עד 14 ימים, כמו כל משתמט, בסמכות פוקד סדיר.",
                    "לא מצוין אם דני אותר והתייצב בלשכה ולכן לא ניתן לקבוע כמה זמן.",
                    "עד 48 שעות ובסמכות פוקד סדיר.",
                    "עד 30 ימים ורק לאחר קבלת אישור מסגן מפקד מיטב לגיוס."
                ],
                "explanation": "דני שייך לאוכלוסיית היח\"ש לכן יש עד 48 שעות להכריזו כמשתמט.",
                "rightAnswer": "2"
            }
        ],
        [
            {
                "type": "checkbox",
                "question": "אילו מהפרטים באחריות הלשכה לבדוק/לבצע טרם הכרזת השתמטות?",
                "answers": [
                    "ביקורת גבולות בארץ",
                    "לבדוק שהוא לא בן יחיד",
                    "לערוך ביקור בית למלש\"ב",
                    "לוודא שהמלש\"ב התייצב בלשכה כדי לדעת אם הוא לא מאותר"
                ],
                "rightAnswer": "0"
            }
        ],
        [
            {
                "question": "לאחר קבלת אישור פוקד להכרזת השתמטות מה יש לעשות?",
                "answers": [
                    "לעדכן את מ\"צ ולשנות סטטוס.",
                    "לעדכן את מדור תו\"ם במפקדה על מנת שיעדכנו את מ\"צ ומשטרת ישראל ויזינו אינדיקציה.",
                    "להזין סטטוס ואינדיקציה מתאימים למעמד המשתמט ולשלוח למשתמט הודעה בדבר השתמטותו.",
                    "לשלוח מכתב ברשום למשתמט ולמשטרת ישראל לגבי ההשתמטות."
                ],
                "rightAnswer": "2"
            }
        ],
        [
            {
                "question": "שני השתמטה מגיוסה שהיה בתאריך 15.07.2019. בהנחה שלא עלה בתקופה זו מידע חריג והיא נמצאת בארץ, מה יהיה הסטטוס של שני שנה וחצי לאחר מכן?",
                "answers": [
                    "משתמטת בארץ",
                    "משתמטת בחו\"ל",
                    "משתמטת ללא פ\"מ",
                    "משתמטת פרקליטותית"
                ],
                "explanation": "נכון! שני היא משתמטת פרקליטותית, מכיוון שצוין שאינה בחו\"ל ושעברה יותר משנה מאז תאריך ההשתמטות שלה.",
                "rightAnswer": "3"
            }
        ],
        [
            {
                "question": "רועי משתמט פרקליטותי עם נתונים מלאים שהתייצב בלשכה עם מסמכים רפואיים. מה סדר הפעולות שהלשכה צריכה לעשות?",
                "answers": [
                    "לבטל לו השתמטות, לעדכן את הפרקליטות לראיין אותו ובגלל שהביא מסמכים רפואיים להכניס אותו לרופא.",
                    "יש לראיין אותו בלשכה ע\"י קצין או נגד. יש לפנות לפרקליטות ולקבל אישור לטפל בו, להכניס אותו לרופא שיבחן את המסמכים ואת כשירותו לגיוס ולמעצר, אם נמצא כשיר יש להעביר אותו למ\"צ התיאום הפרקליטות ולאחר אישור פוקד.",
                    "יש להכניס אותו לרופא ואם לא כשיר למעצר וגיוס לפטור אותו.",
                    "יש להכניס אותו לרופא, לראיין אותו, להעביר המלצה לפוקד. הפוקד יחליט האם לפטור אותו או לשלוח אותו למעצר."
                ],
                "explanation": "נכון! ככלל כל טיפול במשתמט פרקליטותי יערך בתיאום הפרקליטות ועל כל משתמט שמתייצב יש לראיין אותו. מאחר והביא מסמכים רפואיים שיכולים להשפיע על כשירותו למעבר וגיוס יש לבחון אותם. אם נמצא כשיר למעצר וגיוס נעדכן שוב את הפרקליטות ונמשיך טיפול מול מ\"צ.",
                "rightAnswer": "1"
            }
        ],
        [
            {
                "question": "שירן נישאה בתאריך 14.04.2020, גיוסה היה התאריך 22.01.2020, מפני שהייתה בהכות לחתונה וידעה כי אישה נשואה לא חייבת בגיוס לא התייצבה לגיוסה והוכרזה כמשתמטת בארץ. כעת התייצבה בלשכה על מנת לקבל טור האם הלשכה יכולה לפטור את שירן ובסמכות מי הפטור?",
                "answers": [
                    "כן, היא אישה נשואה ומשתמטת בארץ לכן בסמכות פוקד בלשכה.",
                    "לא, היא משתמטת כבר מעל שנה ולכן יש לקבל את אישור הפרקליטות.",
                    "לא ניתן לפטור את שירן כי נישאה לאחר מועד גיוסה ולכן תישאר משתמטת.",
                    "יש להעביר את המקרה להחלטת סגן מפקד מיטב לגיוס עם חוו\"ד."
                ],
                "explanation": "התשובה הנכונה היא 3 משתמטת שנישאה לאחר מועד גיוסה תישאר משתמטת עם פ\"מ מתוקף.",
                "rightAnswer": "2"
            }
        ]
    ]
]